\begin{comment}
chapter{序論}\label{chap:序論}%このchap: や sec:,  fig:, tab: は別になくてもいい。個人的な流儀で付けてるだけ。
{$\backslash$}chapref\{chap:intro\}とすれば「第 X 章」と出力される。例: \chapref{chap:はじめに}

セクションの引用は{$\backslash$}secref を使うと楽。「X 節」と出る。例: \secref{sec:さんぷるセクション}\\

なお、初出の単語は{$\backslash$}emphを使って強調表示すること。例: \emph{次節は参照関連の独自コマンド}について述べる。ちなみに、英語の場合だと、\emph{Sample Section}のように斜体 + 太文字になります。英語と日本語が混じっていると、英語は斜体＋太文字、日本語は太文字になって変な感じになるので、{$\backslash$}textbf を使った方がいいかも。例: {$\backslash$}emph: \emph{bbファイル作成用スクリプト} → {$\backslash$}textbf: \textbf{bbファイル作成用スクリプト}
\end{comment}

\chapter{はじめに}\label{chap:はじめに}
近年，都心では発達した公共交通機関が主な利用手段として用いられているが，地方で依然として自家用自動車が生活の足になっている．販売台数は自動二輪車と比べて自動四輪車のほうが多いが，安価に利用できる自家用自動車として自動二輪車も広く利用されている．しかし，警視庁発表の「二輪車の死亡事故統計」\cite{police}によると，2014年の販売台数毎の死亡者数では自動四輪車に比べて自動二輪車の事故による死亡者数のほうが多い．自動二輪車では自動四輪車のように搭乗者が金属製の車体に保護されているわけではないため事故時に致死率が上がるのは当然であるが，その他の要因として路面性状の影響を受け易やすいことが挙げられる．道路上の危険な路面性状であるハザードにはいくつかの種類がある．

本論文の評価実験で走行したハザード(わだち掘れ，アルミ溝蓋，マンホールの蓋，クラック，ポットホール)の定義を次に示す．わだち掘れとは信号機や一旦停止の手前の道路で車が急制動を行った時の荷重によりアスファルトが流動して生じる路面上の凹凸である．写真を\figref{fig:wadachi}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/wadatimaru.png}
\caption{わだち掘れ}
\label{fig:wadachi}
\end{center}
\end{figure}
わだち掘れは自動四輪車の走行ラインによってできているため，自動四輪車は影響を受けにくいが自動二輪車は安定性に欠けるため，凹凸によってハンドルを取られる．また，わだち掘れは視認が難しいため，不意の転倒を招きやすい．走行前にわだち掘れの存在が確認できれば注意して走行することができる．

アルミ溝蓋はグレーチングと呼ばれる鋼材を格子状に組んだ溝蓋である．写真を\figref{fig:gre}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/Chubu-grating.jpg}
\caption{アルミ溝蓋}
\label{fig:gre}
\end{center}
\end{figure}
主に道路の排水路に用いられており，側道に沿って設置されていることが多いが，道路を横断している場合もある．濡れていると滑りやすく，自動二輪車で走行する際は車体を路面と垂直に立てて走行しなければ危険である．

マンホールの蓋は埋設された下水道やガス，通信などのインフラストラクチャを地中で管理するために開けられたマンホールの蓋である．写真を\figref{fig:man}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/Osaka_manhole_cover2.jpg}
\caption{マンホールの蓋}
\label{fig:man}
\end{center}
\end{figure}
アルミ溝蓋とは違い，車線内にも多く存在する．アルミ溝蓋と同じく，濡れていると滑りやすいため走行には注意が必要になる．

クラックとは路面上のアスファルトが環境負荷によって劣化しできたヒビのことである．写真を\figref{fig:clack}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/480px-Asphalt_deterioration.jpg}
\caption{クラック}
\label{fig:clack}
\end{center}
\end{figure}
自動二輪車で走行しても特に問題はない．

ポットホールとは路面上のアスファルトにできたクラックが大きくなり，アスファルトが剥離した路面のことである．写真を\figref{fig:pot}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/Banburys.png}
\caption{ポットホール}
\label{fig:pot}
\end{center}
\end{figure}
ポットホールは自動二輪車のハンドルを取ったり，走行のバランスを崩す原因となるため，走行には注意が必要である．このように，ハザードの種類によって走行する際の対応が異なるため，あらかじめハザードの場所を把握し，道路管理者に通報して路上の整備につなげるとともに，ナビゲーションシステムとして利用することで不意にハザードを走行するのを防ぐ必要がある．既存のシステムとしてハザードマップを作成するスマートフォン向けアプリケーションBumpRecorder\cite{bump}が存在しており，このアプリケーションでは衝撃による加速度を GPS による位置情報とともに取得することで地図上にマッピングしたハザードの位置を世界中で共有できる．しかし．このアプリケーションではハザードの種類を区別していないため，具体的な対策を取ることが難しい．

本論文では道路上のハザードの中で視認が難しいわだち掘れに着目し，自動二輪車に装着した加速度センサおよびジャイロセンサによって路面上をセンシングする．そのデータから，わだち掘れとそれ以外のハザード（クラックやマンホールの蓋など）を区別する．提案手法の有用性を示すため，アルミ溝蓋，マンホールの蓋，クラック，ポットホール，わだち掘れを走行し，わだち掘れとわだち堀り以外を100\%の高い精度で判別した．

本論文は全7章構成である．2章で関連研究でのハザード検知の技術について触れ，先行研究では解決できない問題を提議する．3章では問題解決のためのアプローチを提案し，4章でアプローチを実現するための記録システム，提案手法について述べる．5章では提案手法の評価と考察を述べ，6章で本研究のまとめと課題について述べる．

\chapter{関連研究}\label{chap:関連研究}
本章では自動二輪車によるハザード検知の関連研究とその問題点について述べる．

宮崎ら\cite{miyazaki}は自動二輪車を使って道路の路面損傷箇所を特定する研究を行っている．道路は自動四輪車の車幅に合わせて作られているため，自動四輪車は車線内の両端のハザードを検知することが可能である．逆に自動四輪車では左右の車輪内側の損傷箇所をセンシングすることは難しい．そこで車幅の狭い自動二輪車が道路の中心を含め，何度も通過する中で道路を面でセンシングすることを可能としている．宮崎らの手法では路面損傷箇所の通行を回避する旋回行動から取れるジャイロデータを用いて，回避行動を検知することで路面損傷箇所を特定している．宮崎らはピーク検出法と理想波形検出法の2つの手法を提案している．ピーク検出法では回避行動によるジャイロのヨー角が回避行動と直進に戻る動作で左右に大きくピークを取る点に着目し，回避行動のヨー角の最大値を直進に戻る動作の最小値で割り，1に近い値で閾値を取ることで回避行動を判定している．ピーク検出法ではゆるやかに回避行動を取った場合に回避行動と判定されない場合があった．また，ふらついて姿勢を戻す際に回避行動と誤検知された．理想波形比較法では走行データから旋回時の理想波形を正弦波で作成し，その理想波形を畳み込み演算することで理想波形に近い波形を検出する手法である．理想波形検出法ではゆるやかに回避行動を取った場合でも正しく検知された．ピーク検出法の正誤率は9サンプルで94.4\%の認識率，22.2\%の誤認率となっている．また，理想波形検出法でも94.4\%の認識率，11.1\%の誤認率となっている．

障害物回避行動によるハザードの検知ではハザードの有無しか識別することができない．自動二輪車ではアルミ溝蓋やマンホールの蓋などの金属製の路面を走行する際にタイヤが滑り，横転する危険性があるため，バイクを路面に対して垂直に立てて走行する方が良い．また，わだち掘れは視認が難しいため視認してから避けることが難しい．そのため，事前にわだち掘れの存在を認識しておければ減速し適切に回避することができる．このようにハザードの種類によって有効な対策が変わるため，あらかじめハザードの種類がわかっていると有用である．本研究では，実際にハザードを走行した際の加速度，ジャイロデータを用いてハザードの種類を識別する．実際にハザードを走行することは危険であるため，関連研究の手法が安全であるが，本研究の目的はハザードを走行してしまった際のハザードの位置と種類を蓄積することが目的であるため，実際に走行したデータを扱う．
\chapter{提案手法}\label{chap:アプローチ}
本章では関連研究を用いて実現することができない本研究の目的にとアプローチについて述べる．本研究では実際にハザードを走行した際のジャイロデータを用いてハザードの種類を識別する．中でも視認が難しくハンドルが取られやすいわだち掘れを判定していく．
\section{わだち掘れ検出手法}
自動二輪車のジャイロデータを取得するためのセンサはATR社のWAA-006を使用する．センサの外観を\figref{fig:waa}，諸元を\tabref{tab:waaspec}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/WAA-006.jpg}
\caption{ATR社 WAA-006}
\label{fig:waa}
\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[tbp]
  \centering
  \caption{加速度ジャイロセンサ WAA-006のスペック}
  \label{tab:waaspec}
   \begin{tabular}{|l|l|} \hline
    項目 & 加速度ジャイロセンサ \\ \hline \hline
    製品名 & WAA-006 \\ \hline
    CPU & ルネサステクノロジ社 \\ \hline
    分解能 & 最大500Hz \\ \hline
    通信方法 & Bluetooth Ver2.0+EDR \\ \hline
    通信距離 & 最大約10m \\ \hline
    ジャイロセンサ & 検出範囲，X軸Y軸 ±300deg/s Z軸 ±500deg/s \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

わだち掘れではハンドルが取られ，運転者が反射でハンドルを切り返す運動が起こる(\figref{fig:gyro})
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{images/wadati0.png}
\caption{ジャイロセンサ値(下線はわだち掘れの部分)}
\label{fig:gyro}
\end{center}
\end{figure}
ので，関連研究と同じくジャイロのヨー角に着目する．センサはハンドルのジャイロを取得する都合からフロントフェンダーのハンドル下に取り付ける(\figref{fig:sensor_point})．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/sensor_point2.png}
\caption{センサを取り付けた自動二輪車(枠線内に貼付)}
\label{fig:sensor_point}
\end{center}
\end{figure}
センサのデータはAndroid端末で収集し，同時にGPSデータを付与しながら保存する．

提案手法ではまず，ジャイロセンサ値の閾値を用意する．閾値の線を書き込んだグラフを\figref{fig:ap01}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{images/wadati101.png}
\caption{閾値を設けたわだち掘れの走行データ}
\label{fig:ap01}
\end{center}
\end{figure}
センサデータを順に見ていき，閾値を超えた点を起点として次に閾値を超えたデータを調べる．1秒間の間に次の閾値が見つかれば，初めに閾値を超えた点と次に閾値を超えた点までを一区間とする．区間を書き込んだグラフを\figref{fig:ap02}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{images/wadati102.png}
\caption{区間を分けたわだち掘れの走行データ}
\label{fig:ap02}
\end{center}
\end{figure}
最後に区間内で閾値を一定数回超えた区間をわだち掘れの区間とする．なお，正の値，負の値でそれぞれ連続して閾値を超えた場合はカウントしないものとしている．閾値を超えた回数を書き込んだグラフを\figref{fig:ap03}に示す．
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{images/wadati100.png}
\caption{閾値を超えた回数を書き込んだわだち掘れの走行データ}
\label{fig:ap03}
\end{center}
\end{figure}
閾値を超えた回数の閾値を4とすると，\figref{fig:ap03}では区間2がわだち掘れということになる．この手法によってわだち掘れを判定する．

\chapter{設計と実装}\label{chap:設計と実装}
本章では\ref{chap:アプローチ}章で述べた提案手法を実現するためにセンサデータを記録するAndroid端末による記録システムとわだち掘れを判定するアルゴリズムの実装について述べる．
\section{設計}
センサデータとGPS情報，ハザードの正解位置を厳密に測定するために路面の動画撮影データを同時に保存する．データの保存先を分けると解析が大変なため，全てのデータをDBに保存する．センサデータの受信をキーとして全てのデータを一度に保存することで観測された情報の時刻の同一性を確保する．
\section{実装とアルゴリズム}
Androidの記録システムの実装として常にカメラを起動し，路面の映像を常時取り込めるようにした．次にGPSのサービスを起動し，約1秒間隔で位置情報が更新されるようにした．Android端末とセンサをBluetooth接続し，シリアル通信でリアルタイムに値を取得する．センサデータの受信をコールバックとしてカメラ画像をキャッシュし，全てのデータをDBに書き込む．作成したソフトウェアで取得したクラックの写真を\figref{fig:logger}
\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/logger3.png}
\caption{作成したソフトウェアで取得したクラックの写真}
\label{fig:logger}
\end{center}
\end{figure}に示す．センサデータと紐付いた路面の画像を見て正解データを見つけることができる．
わだち掘れの判定ではジャイロのヨー軸の値に閾値を使い，ハンドルの振れが大きいデータの区間を用意する．データの区間の中での振動数を計測し，閾値を超えたものをわだち掘れとして扱う．
\chapter{評価}\label{chap:評価}
本章では提案するわだち掘れ判定アルゴリズムを用いて実験を行い，実際の走行データからわだち掘れを判定する精度の確認と結果の考察を行う．
\section{評価環境}
評価実験は立命館大学びわこくさつキャンパスのある草津市内で実施した．3人の被験者と3台のバイクを用いて5日間にわたりさまざまな路面を含んだコースの走行を行った．結果として，クラック，ポットホール，わだち掘れ，マンホールの蓋，アルミ溝蓋などを走行したデータが取れたため，これを用いた．3台のバイクと5日間の計15サンプルのデータを使ってわだち掘れの認識率と誤認率を算出し，評価する．実際に走行したコースのクラック，ポットホール，わだち掘れ，アルミ溝蓋の写真をそれぞれ\figref{fig:hibi}，\figref{fig:hekomi}，\figref{fig:wadati}，\figref{fig:manhole}，\figref{fig:alumi}に示す．

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/hibi.jpg}
\caption{クラック}
\label{fig:hibi}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/hekomi.png}
\caption{ポットホール}
\label{fig:hekomi}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/wadati.png}
\caption{わだち掘れ}
\label{fig:wadati}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/manhole.png}
\caption{マンホールの蓋}
\label{fig:manhole}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{images/alumi.jpg}
\caption{アルミ溝蓋}
\label{fig:alumi}
\end{center}
\end{figure}

\section{結果と考察}
走行データからクラック，ポットホール，アルミ溝蓋，マンホールの蓋，わだち堀り，それぞれのハザードを15回走行したデータを\tabref{tab:hibi}，\tabref{tab:ware}，\tabref{tab:alumi}，\tabref{tab:manhole}，\tabref{tab:wadati}に示す．

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{クラック通行時の結果}
  \label{tab:hibi}
   \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|} \hline \hline
    被験者 & 1回目 & 2回目 & 3回目 & 4回目 & 5回目 \\ \hline
    1 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    2 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    3 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{ポットホールの結果}
  \label{tab:ware}
   \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|} \hline \hline
    被験者 & 1回目 & 2回目 & 3回目 & 4回目 & 5回目 \\ \hline
    1 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    2 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    3 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{アルミ溝蓋の結果}
  \label{tab:alumi}
   \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|} \hline \hline
    被験者 & 1回目 & 2回目 & 3回目 & 4回目 & 5回目 \\ \hline
    1 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    2 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    3 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[t]
  \centering
  \caption{マンホールの蓋の結果}
  \label{tab:manhole}
   \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|} \hline \hline
    被験者 & 1回目 & 2回目 & 3回目 & 4回目 & 5回目 \\ \hline
    1 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    2 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    3 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[tbp]
  \centering
  \caption{わだち掘れの結果}
  \label{tab:wadati}
   \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|} \hline \hline
    被験者 & 1回目 & 2回目 & 3回目 & 4回目 & 5回目 \\ \hline
    1 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    2 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
    3 & ○ & ○ & ○ & ○ & ○ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}
クラックとポットホール，アルミ溝蓋とマンホールの蓋の通行についてはハンドルを取られずに走行することができたため，100\%の精度でわだち掘れと誤認識することを防げた．わだち掘れではハンドルの振れを検知すると100\%の精度で検出することができた．本実験では危険を感じたわだち掘れをわだち掘れとして認識するために，わだち掘れの中心ではなく少し中心よりずらして走行した．そのため，わだち掘れではわだち掘れを高精度で認識することができた．しかし，意図して盛り上がりの少ない部分のわだち掘れを走行するとハンドルが取られにくいため，より精度が下がると考えられる．わだち掘れ以外のハザードではわだち掘れに見られるような頻繁に切り返す動作が見られなかったため，わだち掘れとは判定されなかった．比較のため，それぞれのハザードを通過した部分に下線を引いたジャイロセンサ値を\figref{fig:hekomi_sen}，\figref{fig:wadati_sen}，\figref{fig:alumi_sen}に示す．

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{images/ana0.png}
\caption{ポットホールのジャイロセンサ値}
\label{fig:hekomi_sen}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{images/wadati01.png}
\caption{マンホールの蓋とわだち掘れのジャイロセンサ値}
\label{fig:wadati_sen}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{images/arumi0.png}
\caption{アルミ溝蓋とクラックのジャイロセンサ値}
\label{fig:alumi_sen}
\end{center}
\end{figure}

\chapter{結論}\label{chap:結論}
本研究では，自動二輪車のハンドル角に着目し，わだち掘れでのジャイロの特徴を用いて道路の走行データからわだち掘れの判定を行った．評価実験の走行データではわだち掘れのハンドルが取られやすい部分を意識して走行しているためか，精度の高い結果が出た．また，危険を感じるわだち掘れとして滋賀県草津市内のわだち掘れを一箇所のみ選定したが，どの程度の深さを判定できるのかは検証の余地を残しているため，より多くのデータを用いて検証する．また，わだち掘れ以外のハザードについても精度を落とさずに認識できるようにする．例えば，マンホールの蓋やアルミの溝蓋，クラックはそれぞれ長さが異なるので，自動二輪車で通過する際の振動の長さを見て判断できると考えられる．さらに，現在は高価なセンサハードウェアを用いているので，普及を目指すためにスマートフォン単体やより安価なセンサモジュールでも代用できるかどうかを確認する必要がある．また，実際にハザードマップを制作し，進行方向のハザードの種類が通行する前に分かると，特に自動二輪車の初心者が不意にハザードに巻き込まれることが少なくなり，不幸な事故を防ぐ事ができるのではないかと考える．

\begin{comment}
\section{サンプル}
\section{さんぷるセクション}\label{sec:さんぷるセクション}

図の出力は{$\backslash$}figref、表の出力は{$\backslash$}tabref を使うといい。
初めての参照の時は太字、それ以外はふつうになる。
「\figref{fig:dummy}」「\tabref{tab:表サンプル1}」「\tabref{tab:表サンプル2}」といった感じ。images以下にある 「make\_bb.bat/sh」は画像のbbファイル作成用スクリプト。
新しい画像をおいたり更新したりしたら、とりあえず叩いておくといい。そうすれば、includegraphicsで[bb=a b c d]という指定をしなくてすむ。

\begin{figure}[tb]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{images/dummy.pdf}
\caption{ダミー}
\label{fig:dummy}
\end{center}
\end{figure}
CB400 48 Ninja250 24 Eliminator250 24
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Sheet1'
\begin{table}[tbp]
  \centering
  \caption{表のサンプル1, 横にぶち抜きのセル有り、コメント有り、一部だけ横線を引く(cline)の有り}
  \label{tab:表サンプル1}
    \begin{tabular}{r|rr|rr|rcr}\hline\hline
          & \multicolumn{2}{c}{in} & \multicolumn{2}{|c}{out} & \multicolumn{3}{|c}{local}\\
	  & 成功 & 失敗：重複 & 成功 & 失敗：無 & 成功 & 成功：local化済み  & 失敗：無 \\ \hline
    平均    & 4806.22  & 63.61  & 123.72  & 63.86  & 163.53  & 92.17  & 4745.24\\
    標準偏差  & 15.01  & 5.93  & 17.25  & 6.11 & 19.10  & 17.80  & 15.50 \\ \hline \addlinespace \cline{1-5}\addlinespace[2pt]\cline{1-5}
          & \multicolumn{2}{c}{local.out} & \multicolumn{2}{|c}{完全Poolノード名} \\
          & 成功    & 失敗：無  & 成功 & \multicolumn{1}{r}{失敗：無} \\ \cline{1-5}
    平均    & 119.88  & 63.68  & 63.50 & \multicolumn{1}{r}{4748.41} \\
    標準偏差  & 14.33  & 5.21  & 5.79 & \multicolumn{1}{r}{15.05} \\ \cline{1-5}
    \end{tabular}

\vspace{1mm}
\begin{minipage}[]{0.9\linewidth}
{\small（単位 ms，試行回数100回，利用コマンド: dig，「成功：local化済み」は仮想ローカルノード化済みノードを対象としたことを意味し，「失敗：無」は指定したPoolノード名が存在しなかったことを示す）}
\end{minipage}
\end{table}

\begin{table}[tbp]
  \centering
  \caption{表のサンプル2, 縦にぶち抜きのセル有り}
  \label{tab:表サンプル2}
    \begin{tabular}{r|rr|rr|rr}\hline\hline
          & \multicolumn{2}{c}{\multirow{2}{*}{in}} & \multicolumn{2}{|c}{\multirow{2}{*}{out}} & \multicolumn{2}{|c}{ワイルドカード混在}\\
          & & & & & \multicolumn{2}{c}{サービス接続クエリ}\\
	  & 成功 & 失敗：重複 & 成功 & 失敗：無  & 成功  & 失敗：無\\ \hline
    平均    & 143.67  & 63.22  & 156.43  & 67.39 & 149.66 & 66.67\\
    標準偏差  & 8.35  & 4.97  & 7.64  & 5.53 & 7.94  & 5.50 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{さんぷるセクション2}

TODOは {$\backslash$}TODO を使うと便利。TODO:XXXXの形式かつ赤色で出力。*が付くと自動改行しない。{$\backslash$}TODOは{$\backslash$}listoftodo で一覧表示できる。
詳しくはmaster.texを見ること。\TODO{サンプルTODO}

行内TODOだとこんな感じ(\TODO*{行内TODOはこんな感じで使う})

脚注を入れたければfootnoteを使うこと\footnote{脚注はこんな感じで入る}。

URLを書く場合は{$\backslash$}url\{ubi.cs.ritsumei.ac.jp\}を使うこと。そうしないと、URLが1単語と認識されて、端できれいに折り返してくれない。例:\url{this.is.a.long.long.long.url.but.it.can.go.to.next.line.automatically.ubi.cs.ritsumei.ac.jp}\\

ちなみに、すべての参照(参考文献とか脚注とか図の参照とか)およびURLにはリンクが張られる。



\end{comment}




